\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[english,serbian]{babel}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\begin{document}

\title{\huge Povlačenje lanca uvis\\ \vskip 0.2in \large{Seminarski rad u okviru kursa\\ Osnove matematičkog modeliranja\\ Matematički fakultet} \vskip 5.0in}

\author{
Matija Đorđević\\
59/2022
\and
Filip Nedeljković\\
43/2022
}
\date{\today}
\maketitle
\newpage


\section{Opis problema}
Na zemlji leži sklupčan lanac velike dužine i težine $T$ po dužnom metru. U početnom trenutku sa
nivoa zemlje uvis konstantna sila $F$ deluje na lanac. Lanac počinje da se penje uvis.
Izvodimo matematički model kretanja vrha lanca. \\
Izračunavamo maksimalnu visinu do koje će lanac stići i vreme potrebno da stigne do te visine, kao 
i vreme za koje će lanac ponovo pasti na zemlju. \\

\section{Formulacija i pretpostavke}

Jedine sile koje deluju na lanac su konstantna sila $F$  koja vuče vrh lanca 
naviše i sila Zemljine teže $F_{g}$. U posmatranom modelu nećemo razmatrati
otpor vazduha i trenje podloge. Pretpostavljamo da je gravitaciono
ubrzanje $g$ konstantno. Odbacujemo uticaj rotacije Zemlje na lanac.
Lanac je dovoljno dugačak tako da se ceo lanac nikada neće podići
sa zemlje. Pretpostavljamo da je deo lanca koji je podignut
vertikalan i savršeno prav. Debljinu lanca zanemarujemo.
Smatramo da je lanac neistegljiv.\\
Na početku  se lanac nalazi na visini od $0m$. Početna brzina 
kojom se kreće lanac je $0\frac{m}{s}$. 
Ovaj model predstavlja sistem promenljive mase.\cite{de2012falling}
Početna masa podignutog dela lanca iznosi $0kg$. 
Kako se lanac kreće naviše tako se menja masa dela lanca koji visi sa vrha.\\
Da bismo mogli opisati kretanje lanca koristimo II Njutnov zakon.
Kako je masa promenljiva ne može da se koristi II Njutnov zakon
u obliku $F=ma$, gde je $F$ sila koja deluje na telo, $m$ masa tela, a
$a$ njegovo ubrzanje, nego ćemo silu koja deluje na telo izraziti 
preko promene impulsa kroz vreme, odnosno $F=\frac{dp}{dt}$, gde 
$p$ predstavlja impuls tela, a $t$ vreme.\cite{urone2020physics}

\section{Modeliranje uspona lanca}
Neka su $x(t)$ i $v(t)$ visina i brzina uspona lanca u trenutku $t$. U početnom trenutku važi:
\[
x\left( 0 \right)=0,\quad v\left( 0 \right)=0.
\]
Neka su zatim:
$F$ -- konstantna sila uvis,
$T$ -- težina po dužnom metru,
$g$ -- ubrzanje gravitacije.\\

Neka je $m(x)$ masa dela lanca koji se nalazi u vazduhu kada se vrh 
lanca nalazi na visini $x$. Za $m$ važi:
\[
m\left(x\right) = \frac{T}{g}\,x
\]
Intenzitet impulsa tela je jednak $p = mv$.\cite{urone2020physics} Sila Zemljine teže
ima intenzitet $F_{g} = Tx$ i ona deluje u suprotnom smeru u odnosu na
silu $F$. Prema tome koristeći II Njutnov zakon dobijamo:
\[
\frac{d}{dt}\left(mv\right)=F-Tx 
\]


Sređivanjem dobijamo:

\[
\frac{T}{g}\frac{d}{dt}\left(x \, x'\right) = F - Tx \quad \left(v = x' \right)
\]


\[
\frac{d}{dt}\left(x \, x'\right) = x'^{2} + xx'' 
\]

Iz prethodna dva koraka sledi:

\[
x'^{2} + xx'' = g\left(\frac{F}{T} - x\right)
\]

Transformišemo diferencijalnu jednačinu u lepši oblik pomoću

\[
x'' = v\frac{dv}{dx} \quad \left(v = \frac{dx}{dt}\right) \quad \left(\frac{dv}{dt} = \frac{dv}{dx}\frac{dx}{dt}\right) 
\]

\[
xv\frac{dv}{dx} + v^{2} = \frac{Fg}{T} - gx \quad \text{Pomnožimo obe strane jednačine sa } 2x.
\]

\[
2x^{2}v\frac{dv}{dx} + 2xv^{2} = \frac{2Fgx}{T} - 2gx^{2} 
\]

Kako je: 
\[
\frac{d}{dx}\left(x^{2}v^{2}\right) = 2xv^{2} + 2x^{2}v\frac{dv}{dx}
\]

Sledi da je:

\[
\frac{d}{dx}\left(x^{2}v^{2}\right) = \frac{2Fgx}{T} - 2gx^{2} \quad \text{Sada integrališemo obe strane jednačine.} 
\]

\[
x^{2}v^{2} = \int_0^x \left(\frac{2Fgy}{T} - 2gy^{2}\right)dy
\]

\[
x^{2}v^{2} = \frac{Fgx^{2}}{T} - \frac{2gx^{3}}{3}  \quad \text{Podelimo izraz sa } x^{2}.
\]

\[
v^{2} = \frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}
\]


Pošto posmatramo penjanje lanca, uzimamo pozitivnu vrednost 
korena.

\[
v = \sqrt{\frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}}
\]

\[
\frac{dx}{dt} = \sqrt{\frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}}
\]

\[
dt = \frac{dx}{\sqrt{\frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}}} \quad \text{Integrališemo od početnog trenutka 0 do nekog trenutka t.}
\]

\[
\int_0^t dt = \int_0^x \frac{dy}{\sqrt{\frac{Fg}{T} - \frac{2gy}{3}}} \quad \left(\text{smena} \quad u=\frac{Fg}{T} - \frac{2gy}{3} \quad dy = - \frac{3}{2g}du \right)
\]

\[
t = -\frac{3}{2g} \int_{\frac{Fg}{T}}^{\frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}} u^{-\frac{1}{2}}du
\]

\[
t = \frac{3}{2g} \left( \left. 2\sqrt{u} \right|_{\frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}}^{\frac{Fg}{T}}   \right) = \frac{3}{g}\left(\sqrt{\frac{Fg}{T}} - \sqrt{\frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}}\right) \quad \text{Pomnožimo jednačinu sa }\frac{g}{3}.
\]
\[
\frac{gt}{3} = \sqrt{\frac{Fg}{T}} - \sqrt{\frac{Fg}{T} - {\frac{2gx}{3}}} 
\]
\[
\sqrt{\frac{Fg}{T} - {\frac{2gx}{3}}} = \sqrt{\frac{Fg}{T}} - \frac{gt}{3} \quad \text{Kvadriramo obe strane.}
\]
\[
\frac{Fg}{T} - {\frac{2gx}{3}} = \frac{Fg}{T} - \frac{2gt}{3}\sqrt{\frac{Fg}{T}} + \frac{g^{2}t^{2}}{9} 
\]
Nakon sređivanja jednačine i množenja obe strane sa $-\frac{3}{2g}$ dobijamo:


\[
x\left(t\right) = t\sqrt{\frac{Fg}{T}} - \frac{gt^2}{6}
\]
Ovime dobijamo jednačinu kretanja lanca uvis.

\section{Maksimalna visina lanca}

Da bismo dobili maksimalnu visinu koju vrh lanca dostiže koristimo 
prethodno dobijenu formulu za brzinu:

\[
v = \sqrt{\frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}}
\]
Kada se vrh lanca nalazi na maksimalnoj visini tada je brzina kretanja
lanca jednaka nuli. Ubacivanjem $v=0$ u jednačinu i izražavanjem
$x$ dobijamo:
\[
x_{max} = \frac{3F}{2T}
\]
Da bismo dobili vremenski trenutak u kojem lanac dostiže maksimalnu
visinu koristimo prethodno dobijenu formulu za $t$:
\[
t = \frac{3}{g}\left(\sqrt{\frac{Fg}{T}} - \sqrt{\frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}}\right)
\]
Zatim u ovu formulu ubacimo vrednost $x_{max}$:
\[
t = \frac{3}{g}\sqrt{\frac{Fg}{T}}
\]
\[
t = 3\sqrt{\frac{F}{gT}}
\]

\section{Vreme pada lanca na zemlju}

Posmatrajmo kretanje lanca nakon dostizanja maksimalne visine.
Na lanac i dalje jedino deluju konstantna sila $F$ i sila Zemljine
teže $F_{g}$. Pošto je pre dostizanja maksimalne visine lanac
usporavao, zaključujemo da je $F<F_{g}$. Prema tome, nakon
dostizanja maksimalne visine, lanac će početi da se kreće naniže. 
Kao i pre, koristeći II Njutnov zakon dobijamo:

\[
\frac{d}{dt}\left(mv\right)=F-Tx 
\]
Radeći isto izvođenje kao za kretanje lanca uvis dobijamo:
\[
v^{2} = \frac{Fg}{T} - \frac{2gx}{3}
\]
Sada, pošto posmatramo kretanje lanca naniže, uzimamo negativnu
vrednost korena.\\

Možemo primetiti da je jedina razlika u brzini uspona i spusta
lanca u znaku. Ovime zaključujemo da je kretanje lanca simetrično.
Prema tome, vreme potrebno da se lanac iz tačke sa najvećom visinom
vrati na zemlju je takođe $t_{max}$. Odavde sledi da je vreme
potrebno da lanac ponovo padne na zemlju nakon početka kretanja
jednako $2t_{max}$.

\section{Konačni model kretanja}

Koristeći prethodno dobijenu jednačinu kretanja lanca uvis i
činjenicu da je kretanje lanca simetrično, možemo dobiti formulu
celokupnog kretanja lanca od početka do ponovnog pada na zemlju.

\[
x\left(t\right) = 
\begin{cases}
t\sqrt{\frac{Fg}{T}} - \frac{gt^{2}}{6} & ,\ 0 \le t \le t_{max} \\
\left(2t_{max} - t\right)\sqrt{\frac{Fg}{T}} - \frac{g\left(2t_{max} -t\right)^{2}}{6} & ,\ t_{max} \le t \le 2t_{max}
\end{cases}
\]

Ako nakon pada na zemlju i dalje na lanac deluje konstantna
sila $F$, on će ponovo krenuti da se kreće naviše i ponoviće
prethodno kretanje. Sve dok sila $F$ deluje na lanac on će oscilovati.
Takvo kretanje možemo opisati sledećom formulom:

\[
x\left(t\right) = 
\begin{cases}
\left(t-2kt_{max}\right)\sqrt{\frac{Fg}{T}} - \frac{g\left(t - 2kt_{max}\right)^{2}}{6} & ,\ t \in [2kt_{max}, \left(2k+1\right)t_{max}] \quad k \in \mathbb{Z}^{+}\cup\{0\} \\
\left(2\left(k+1\right)t_{max} - t\right)\sqrt{\frac{Fg}{T}} - \frac{g\left(2\left(k+1\right)t_{max} -t\right)^{2}}{6} & ,\ \ t \in [\left(2k+1\right)t_{max}, 2\left(k+1\right)t_{max}] \quad k \in \mathbb{Z}^{+}\cup\{0\}
\end{cases}
\]

\newpage 

\begin{thebibliography}{3}

\bibitem{de2012falling}
De Sousa, C{\'e}lia A and Gordo, Paulo M and Costa, Pedro
\emph{Falling chains as variable-mass systems: theoretical model and experimental analysis},
European Journal of Physics, \textbf{33}(4), 1007--1020 (2012).

\bibitem{urone2020physics}
\title{Urone, Paul Peter and Hinrichs, Roger  
\emph{Physics}, OpenStax, Houston, Texas (2020).}
Available at: \texttt{https://openstax.org/books/physics/pages/1-introduction}.
Section consulted: \emph{8.1 Linear Momentum, Force, and Impulse},
\texttt{https://openstax.org/books/physics/pages/8-1-linear-momentum-force-and-impulse}.

\end{thebibliography}

\end{document}
